		
		\index{pression!réelle}\index{pression!atmosphérique}\index{atmosphère, pression de l’}\index{manomètre!jaugé}
		
		Il faut distinguer la pression \vocab[pression!réelle]{réelle} $p_\text{réelle}$ ou simplement $p$ d’un fluide, que nous utilisons pour nos calculs partout dans ce livre, de la pression \vocab[pression!jaugée]{jaugée} souvent indiquée par les baromètres et manomètres.
		
		En effet, il est courant qu’un manomètre soit calibré sur la pression atmosphérique. Par exemple, lorsque l’on regonfle un pneu de voiture en station-service, le manomètre indique \SI{0}{\bar} à pression ambiante --\ toutes les pressions qu’il indiquera seront décalées de la valeur de la pression atmosphérique à cet instant. La valeur indiquée par un tel baromètre est nommée \vocab[pression!jaugée]{pression jaugée}, notée~$p_\text{j}$ et définie ainsi :
		\begin{equation}
		p_\text{j} \equiv  p_\text{réelle} - p_\text{atm.}
		\end{equation}
		
		\begin{equationterms}
			\item où \tab $p_\text{j}$ 			\tab\tab\tab\tab est la pression jaugée, indiquée au cadran (\si{\pascal}),
			\item 	\tab $p_\text{réelle}$		\tab est la pression réelle au sein du réservoir où est faite la mesure, généralement notée $p$ (\si{\pascal})
			\item et \tab $p_\text{atm.}$ 		\tab est la pression atmosphérique ambiante (\si{\pascal}).
		\end{equationterms}

		Un manomètre jaugé laissé à l’air libre indique donc \SI{0}{\bar} quelle que soit la pression ambiante. La pression indiquée lors d’une mesure dépendra de la pression atmosphérique ambiante ; elle peut être positive (par exemple pour un pneu de voiture) ou parfois négative (par exemple dans un conduit d’eau ou de pétrole).
		
		La pression jaugée est intéressante parce qu’elle indique la différence de pression entre chacun des côtés des parois du réservoir (pneu, canalisation) ; elle est donc indicative des contraintes qu’elles subissent.

		En revanche, c’est la pression réelle dont nous avons besoin pour prédire l’état des fluides. Dans nos calculs en thermodynamique, nous utilisons donc toujours la pression réelle, simplement notée $p$.
